\documentclass[a4paper,10pt,french,openany]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}

\let\printglossary\undefined
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{luatexja-ruby}

\usepackage{clovisai}

\newcommand{\term}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\terma}[1]{\textcolor{green}{#1}}
\newcommand{\termb}[1]{\textcolor{red}{#1}}

%opening
\title{Japonais}
\author{愛里せんせい\\Notes prises par Ivan Canet}

\addto{\captionsfrench}{\renewcommand{\abstractname}{Introduction}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
 Notes de cours prises lors des cours de Japonais dispensés à l'ENSEIRB-MATMECA, de 2019 à 2020.
 
 Ces notes s'organisent en plusieurs chapitres indépendants, sur les différentes parties de la langue.
 Au sein de chaque chapitre, on essaie d'avoir un avancement logique se basant sur les sections précédentes, mais qui peut aussi se baser sur des sections d'autres chapitres.
\end{abstract}


\tableofcontents

\chapter{Lecture}
\section{Hiraganas}

Le Japonais est écrit avec trois différents alphabets, les hiraganas, les katakanas, et les kanjis.

\subsection{Tableau des hiraganas sans combinaisons}

Les hiraganas (ひらがな) représentent des syllabes (\autoref{tab:hira-simple}).

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Tableaux des hiraganas}
 \label{tab:hira-simple}
 \begin{tabular}{llllll}
  あ a  & い i  & う u  & え e  & お o  &\\
  か ka & き ki & く ku & け ke & こ ko &\\
  さ sa & し shi& す su & せ se & そ so &\\
  た ta & ち chi& つ tsu& て te & と to &\\
  な na & に ni & ぬ nu & ね ne & の no &\\
  は ha & ひ hi & ふ fu & へ he & ほ ho &\\
  ま ma & み mi & む mu & め me & も mo &\\
  や ya & 　    & ゆ yu &　     & よ yo &\\
  ら ra & り ri & る ru & れ re & ろ ro &\\
  わ wa & 　    & 　    & 　    & を wo & ん n\\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Dakuten \& Handakuten}

Des sons plus compliqués peuvent être formés en combinant les hiraganas simples avec un dakuten ('') ou un handakuten (°) (\autoref{tab:dakuten-handakuten}).

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Effets du dakuten ('') et du handakuten (°)}
 \label{tab:dakuten-handakuten}
 \begin{tabular}{r|lllll}
  /k/'': /g/ & が ga & ぎ gi & ぐ gu & げ ge & ご go \\
  /s/'': /z/ & ざ za & じ ji & ず zu & ぜ ze & ぞ zo \\
  /t/'': /d/ & だ da & ぢ ji & ず zu & で de & ど do \\
  /h/'': /b/ & ば ba & び bi & ぶ bu & べ be & ぼ bo \\
  /h/°: /p/  & ぱ pa & ぴ pi & ぷ pu & ぺ pe & ぽ po \\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Liaisons sur le son /i/}

Les sons du type /nyu/ sont obtenus en combinant un hiragana se terminant par le son /i/ (colonne du /i/) avec un autre commençant par le son /i/ (ligne du /y/). Attention, certains perdent le son /i/ (par exemple, /shi/ + /ya/ donne /sha/ et non /shya/).

Dans ce cas, le deuxième hiragana est écrit en petit (pour faire la différence entre きゃ /kya/ et きや /kiya/). Les résultats sont présentés en \autoref{tab:hira-liasons-i}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Liaisons sur le son /i/}
 \label{tab:hira-liasons-i}
 \begin{tabular}{lll}
  きゃ kya& きゅ kyu& きょ kyo\\
  ぎゃ gya& ぎゅ gyu& ぎょ gyo\\
  しゃ sha& しゅ shu& しょ sho\\
  じゃ ja & じゅ ju & じょ jo \\
  ちゃ cha& ちゅ chu& ちょ cho\\
  にゃ nya& にゅ nyu& にょ nyo\\
  ひゃ hya& ひゅ hyu& ひょ hyo\\
  びゃ bya& びゅ byu& びょ byo\\
  ぴゃ pya& ぴゅ pyu& ぴょ pyo\\
  みゃ mya& みゅ myu& みょ myo\\
  りゃ rya& りゅ ryu& りょ ryo\\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Consonnes et voyelles allongées}

En écrivant un petit つ (tsu), on peut signifier qu'il faut faire une pause dans le mot. En rōmaji, on double la consonne suivante. Le \autoref{tab:petit-tsu} donne des exemples.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Exemples d'utilisation du petit /tsu/}
 \label{tab:petit-tsu}
 \begin{tabular}{ll}
  たつと tatsuto & たっと tatto \\
  きて kite (aller) & きって kitte (timbre)
 \end{tabular}
\end{table}

À noter que quand on souhaite doubler le son /n/ seul, on n'écrit pas de petit /tsu/. Voir le tableau \autoref{tab:petit-tsu-n} pour des exemples.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{On n'utilise pas de petit /tsu/ pour le son /n/}
 \label{tab:petit-tsu-n}
 \begin{tabular}{l}
  さんねん sannen\\
  あんない annai
 \end{tabular}
\end{table}

Pour écrire les voyelles longues, on écrit une voyelle supplémentaire. Par exemple, okaasan (mère) s'écrit おかあさん. En rōmaji, on a le choix entre doubler la voyelle ou écrire un accent plat pour montrer qu'elle est accentuée. D'autres exemples sont donnés dans le \autoref{tab:ex-doublage}. Attention, certains sons peuvent être obtenus de deux différentes manières, exemples dans le \autoref{tab:long-sounds}.

\begin{table}[htp]
 \centering
 \caption{Exemples d'appui sur la voyelle}
 \label{tab:ex-doublage}
 \begin{tabular}{rl}
  mère & おかあさん okāsan \\
  père & おとうさん otōsan\\
  grand-frère & おにいさん onīsan\\
  grande-sœur & おねえさん onēsan\\
  air & くうき kūki\\
  professeur\cdot{}e & せんせい sensē\\
  nager & すいえい suiē\\
  glace & こおり kōri\\
  grand & おおきい ōkī\\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htp]
 \centering
 \caption{Différentes manières de former les sons longs}
 \label{tab:long-sounds}
 \begin{tabular}{cll}
  ā & doubler le $a$ (おかあさん okāsan)\\
  ī & doubler le $i$ (おにいさん onīsan)\\
  ū & doubler le $u$ (くうき kūki)\\
  ē & doubler le $e$ & ou ajouter un $i$ (せんせい sensē)\\
  ō & doubler le $o$ (おおき ōki) & ou ajouter un $u$ (おうえん ōen)\\
 \end{tabular}
\end{table}

\section{Compter}
\subsection{Jusqu'à 100}

Les chiffres de base sont représentés dans le \autoref{tab:chiffres}.

\begin{table}[htp]
 \centering
 \caption{Nombres de 0 à 10}
 \label{tab:chiffres}
 \begin{tabular}{rlll}
  0 & 零 & れい\\
  1 & 一 & いち\\
  2 & 二 & に\\
  3 & 三 & さん\\
  4 & 四 & よん & し\\
  5 & 五 & ご\\
  6 & 六 & ろく\\
  7 & 七 & なな & しち\\
  8 & 八 & はち\\
  9 & 九 & きゅう & く\\
 10 & 十 & じゅう
 \end{tabular}
\end{table}

Pour former les nombres jusqu'à 99, on écrit le numéro de dizaine, 10, puis les unités. Par exemple, 25 s'écrit 2-10-5, donc にじゅうご (nijūgo). Le \autoref{tab:dizaines} présente des exemples.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Exemples de nombres de 11 à 99}
 \label{tab:dizaines}
 \begin{tabular}{crll}
  11 &  十一 & \term{じゅう}いち      &jū ichi\\
  22 & 二十二 & に\term{じゅう}に      &nijū ni\\
  33 & 三十三 & さん\term{じゅう}さん   &sanjū san\\
  44 & 四十四 & よん\term{じゅう}よん   &yonjū yon\\
  55 & 五十五 & ご\term{じゅう}ご      &gojū go\\
  66 & 六十六 & ろく\term{じゅう}ろく   &rokujū roku\\
  77 & 七十七 & なな\term{じゅう}なな   &nanajū nana\\
  88 & 八十八 & はち\term{じゅう}はち   &hachijū hachi\\
  99 & 九十九 & きゅう\term{じゅう}きゅう&kyūjū kyū\\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Au-delà de 100}

\paragraph{100 -- 999}
Les centaines sont marquées avec \ruby 百{ひゃく}. Attention à la prononciation pour 300, 600 et 800, marqués par un `×' dans le \autoref{tab:centaines}.

\begin{table}[p]
 \centering
 \caption{Tableau des centaines}
 \label{tab:centaines}
 \begin{tabular}{crrll}
  100 & 百 & \term{ひゃく}      &hyaku\\
  200 & 二百 & に\term{ひゃく}    &nihyaku\\
  300 & 三百 & さん\term{びゃく}   &sanbyaku&×\\
  400 & 四百 & よん\term{ひゃく}   &yonhyaku\\
  500 & 五百 & ご\term{ひゃく}    &gohyaku\\
  600 & 六百 & ろっ\term{ぴゃく}   &roppyaku&×\\
  700 & 七百 & なな\term{ひゃく}   &nanahyaku\\
  800 & 八百 & はっ\term{ぴゃく}   &happyaku&×\\
  900 & 九百 & きゅう\term{ひゃく} &kyūhyaku\\
 \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{1~000 -- 9~999}
Les milliers sont marqués avec \ruby 千{せん}. Attention à la prononciation pour 3~000 et 8~000, marqués par un `×' dans le \autoref{tab:milliers}.

\begin{table}[p]
 \centering
 \caption{Tableau des milliers}
 \label{tab:milliers}
 \begin{tabular}{crrll}
  1~000 & 千 & \term{せん} &sen\\
  2~000 & 二千 & に\term{せん}      &nisen\\
  3~000 & 三千 & さん\term{ぜん}    &sanzen&×\\
  4~000 & 四千 & よん\term{せん}    &yonsen\\
  5~000 & 五千 & ご\term{せん}      &gosen\\
  6~000 & 六千 & ろく\term{せん}    &rokusen\\
  7~000 & 七千 & なな\term{せん}    &nanasen\\
  8~000 & 八千 & は\term{っせん}    &hassen&×\\
  9~000 & 九千 & きゃう\term{せん} &kyūsen\\
 \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{10~000 -- 99~999~999}
Pour écrire les nombres de 10~000, on utilise \ruby 万{まん}. Il n'y a pas d'exceptions, à part que l'on écrit \ruby{一万}{いちまん} (10~000) et pas juste 万.

Pour les rangs suivants, on va combiner les résultats précédents : prenons l'exemple de 57~613~495, le japonais se comporte comme si on groupait les chiffres par quatre: 5761~3495.
\begin{itemize}
 \item 5 unités,
 \item 9 dizaines,
 \item 4 centaines,
 \item 3 milliers;
 \item 1 dix-millier,
 \item 6 dizaines de dix-milliers,
 \item 7 centaines de dix-milliers,
 \item 5 milliers de dix-milliers.
\end{itemize}
En lisant la décomposition de bas en haut, on trouve 五千 七百 六十 一万 三千 四百 九十 五.

\subsection{Compteurs}\label{sec:compteurs}

Pour compter des objets, on va désigner une `unité', appelée `compteur'. Le compteur se place derrière le nombre pour exprimer à quoi il correspond.

\begin{itemize}
 \item 二十円 est 20 suivi de `en', c'est donc une somme d'argent,
 \item 一じ est 1 suivi de `ji', c'est donc un horaire.
\end{itemize}

Il existe un grand nombre de compteurs, nous allons ici en voir certains.

\paragraph{Argent}

L'unité d'argent est le \ruby 円{えん}. Pour parler d'argent, on suffixe simple le nombre par le kanji 円, par exemple 1234~¥ s'écrit 千二百三十四円.

Pour demander combien coûte quelque chose, on utilise l'interrogatif いくら (ikura):
\begin{cquote}{}
 この\ruby{本}{ほん}いくらですか (combien coûte ce livre ?)
  
 二千円 (2~000~¥)
\end{cquote}

\paragraph{Heures}

Les japonais lisent l'heure en format 12 heures: 0--12 heures du matin, puis 0--12 heures du soir. On lit l'heure en disant le nombre des heures, puis じ, puis le nombre de minutes. La prononciation change selon les heures, voir le \autoref{tab:heures}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Tableau des heures}
 \label{tab:heures}
 \begin{tabular}{crll}
  1h & いち\term{じ} &ichiji\\
  2h & に\term{じ} &niji\\
  3h & さん\term{じ} &sanji\\
  4h & よ\term{じ} &yoji&×\\
  5h & ご\term{じ} &goji\\
  6h & ろく\term{じ} &rokuji\\
  7h & しち\term{じ} &shichiji\\
  8h & はち\term{じ} &hachiji\\
  9h & く\term{じ} &kuji\\
  10h& じゅう\term{じ} &jūji\\
  11h& じゅうい\term{じ}&jūiji\\
  12h& じゅうに\term{じ}&jūniji\\
  1h 30& いち\term{じ}&ichiji han
 \end{tabular}
\end{table}

Quand on veut donner une durée en minutes, on utilise le suffixe ぷん. Voir le \autoref{tab:minutes}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Tableau des minutes}
 \label{tab:minutes}
 \begin{tabular}{crlrl}
  1 & いっ\term{ぷん} &ippun\\
  2 & に\term{ふん} &nifun\\
  3 & さん\term{ぷん} &sanpun\\
  4 & よん\term{ぷん} &yonpun\\
  5 & ご\term{ふん} &gofun\\
  6 & ろっ\term{ぷん} &roppun\\
  7 & なな\term{ふん} &nanafun\\
  8 & はっ\term{ぷん} &happun & はち\term{ふん} & hachifun\\
  9 & きゅう\term{ふん} &kyūfun\\
  10& じゅっ\term{ぷん} &juppun & じっ\term{ぷん} & jippun\\
  11& じゅういっ\term{ぷん} &jūippun\\
  12& じゅうに\term{ふん} &jūnifun\\
  13& じゅうさん\term{ぷん} &jūsanpun\\
  14& じゅうよん\term{ぷん} &jūyonpun\\
  15& じゅうご\term{ふん} &jūgofun\\
  16& じゅうろっ\term{ぷん} &jūroppun\\
  17& じゅうなな\term{ふん} &jūnanafun\\
  18& じゅうはっ\term{ぷん} &jūhappun & じゅうはち\term{ふん} & jūhachifun\\
  19& じゅうきゅう\term{ふん}&jūkyūfun\\
  20& にじゅっ\term{ぷん} &nijuppun & にじっ\term{ぷん} & nijippun\\
  30& さんじゅっ\term{ぷん} &sanjuppun & さんじっ\term{ぷん} & sanjippun\\
 \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Âge}

L'âge est déterminé en utilisant le suffixe さい (sai). Voir le \autoref{tab:age}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Tableau des âges}
 \label{tab:age}
 \begin{tabular}{rrlll}
  1 an  & い\term{っさい} &issai&×\\
  2 ans & に\term{さい} &nisai\\
  3 ans & さん\term{さい} &sansai\\
  4 ans & よん\term{さい} &yonsai\\
  5 ans & ご\term{さい} &gosai\\
  6 ans & ろく\term{さい} &rokusai\\
  7 ans & なな\term{さい} &nanasai\\
  8 ans & は\term{っさい} &hassai&×\\
  9 ans & きゅう\term{さい} &kyūsai\\
  10 ans& じゅ\term{っさい} &jussai\\
  11 ans& じゅうい\term{っさい}&jūissai & じ\term{っさい} & jissai\\
  20 ans& はたち &hatachi
 \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Personnes}
Le compteur de personnes est \ruby 人{にん}.
Il y a trois irréguliers : \ruby{一人}{ひとり} (1 personne), \ruby{二人}{ふたり} (2 personnes) et \ruby{四人}{よにん} (4 personnes). Les autres nombres suivent la règle normale : \ruby{三人}{さんにん} (3 personnes)\dots

Pour compter un nombre de personnes, on peut utiliser: ``(personnes)が (nombre)人 います。''
Par exemple, がくせいが 五人 います (il y a 5 étudiants).

\subsection{Nombres alternatifs}

\paragraph{Petits objects}

Voir le \autoref{tab:petits-objets}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Compter des petits objets}
 \label{tab:petits-objets}
 \begin{tabular}{rrr}
  1 & ひとつ & 一つ\\
  2 & ふたつ & 二つ\\
  3 & みっつ & 三つ\\
  4 & よっつ & 四つ\\
  5 & いつつ & 五つ\\
  6 & みっつ & 六つ\\
  7 & ななつ & 七つ\\
  8 & やっつ & 八つ\\
  9 & ここのつ & 九つ\\
  10 & とお & 十\\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Autres nombres}

\paragraph{Numéro de téléphone}

Pour lire un numéro de téléphone, on lit simplement les chiffres indépendamment (pas de groupement).

Il est aussi possible d'insérer の entre le code de zone (les 3 premiers chiffres) et le reste du numéro.

Le numéro de téléphone se dit でんわばんごう.

\chapter{Grammaire}
\section{Forme longue}

\subsection{Particules}

En Japonais, une phrase est composée d'un ensemble de blocs liés par des particules (écrites en hiraganas). Une phrase se termine soit pas un verbe, soit par です.

Le Japonais est une langue très contextuelle: en temps normal, on ne précise pas les informations qui peuvent être devinées grâce au contexte.

\paragraph{Groupes nominaux}
Les phrases sont organisées autour de groupe nominaux. Un groupe nominal est composé d'un ou plusieurs noms à la suite.

Par exemple, だいがく (université) est un groupe nominal, comme さくらだいがく (Université Sakura).

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Exemples d'utilisation de です}
 \label{tab:desu}
 \begin{tabular}{ll}
  がくせい\term{です} & (Je) suis étudiant \\
  日本ご\term{です} & (Ma filière) est le japonais\\
  にじゅういちさい\term{です} & (Mon âge) est 21 ans\\
 \end{tabular}
\end{table}

On retrouve des exemples de groupes nominaux suivis de です dans le \autoref{tab:desu}.
On remarque que les informations entre parenthèses dans le \autoref{tab:desu} ne sont pas comprises dans la phrase: on les connaît grâce au contexte. がくせいです peut vouloir dire ``je suis étudiant'' mais aussi ``tu es étudiant'', ``elle est étudiante'', ``nous sommes étudiants'', ``vous êtes étudiants'', etc. Il est donc très important de faire attention au contexte.
De la même manière, じゅうにさいです peut vouloir dire ``j'ai 20 ans'' mais aussi ``je fais de la musique depuis 20 ans'', etc, selon le contexte.

\paragraph{は}
La particule は (prononcée /wa/) permet de définir qui fait l'action. On l'utilise quand on souhaite expliciter le sujet. Par exemple, on peut écrire わたし\term{は}マリナです (わたし: `je', は: particule du sujet, マリナ: prénom, です: terminaison).

Syntaxe: ``… nom \term{は} …''.

\paragraph{を et が}
Les particules を (prononcée /o/) et が définissent qui subit l'action. Par exemple, たこやき\term{を}たべます (たこやき: boulettes de poulpe, を: particule de l'objet, たべます: verbe `manger' conjugué).

Syntaxe: ``… nom \term{を} …'', ou ``… nom \term{が} …''.

En règle générale, les verbes d'actions sont précédés de を (eg. する), alors que les verbes d'états sont précédés de が (eg. ある), mais il existe aussi de nombreuses exceptions.

Les questions sont formées comme des phrases à trou; on utilise が pour signaler que l'on vient de répondre à la question.

\paragraph{の et な}\label{particule:na}
La particule の permet d'ajouter un niveau de précision à un groupe nominal. Elle se place entre deux groupes nominaux, et exprime que le premier précise le second. Par exemple, dans la phrase さくらだいがく\term{の}がくせえ (さくらだいがく: l'université Sakura, の: particule de précision, がくせい: étudiant) permet de définir qu'on ne parle pas de n'importe quel étudiant, mais spécifiquement d'un étudiant de l'université Sakura. Plus d'exemples sont présentés dans le \autoref{tab:no}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Exemples d'utilisation de の}
 \label{tab:no}
 \begin{tabular}{ll}
  たけしさあん\term{の}でんわばんごう & Le numéro de téléphone de Takeshi \\
  だいがく\term{の}せんせい & Professeur d'université \\
  日本ご\term{の}がくせい & Étudiant de la langue japonaise \\
  日本\term{の}だいがく & Une université japonaise
 \end{tabular}
\end{table}

Syntaxe: ``…~nom\textsubscript{précision} \term{の} nom\textsubscript{principal}~…''.

Pour avoir exactement la même relation que の, mais avec un adjectif \cf{sec:adjectifs}, on va utiliser:
\begin{itemize}
 \item Rien pour les い-adjectifs: ``…~adjectif nom~…''
 \item な pour les な-adjectifs: ``…~adjectif \term{な} nom~…''
\end{itemize}

\paragraph{で}
La particule で représente la position géographique. On l'utilise pour préciser l'endroit où la phrase a lieu, par exemple 東京\term{で}たべました (東京: Tōkyō, で: position géographique, たべました: verbe `manger' au passé) signifie ``j'ai mangé à Tokyo''.

Syntaxe: ``…~nom\textsubscript{endroit} \term{で}~…''.

On peut aussi utiliser で pour désigner l'outil (ustencil, moyen de transport) que l'on utilise: ``…~nom\textsubscript{outil} \term{で}~…''.

\paragraph{に et へ}
Les particules に et へ (e) peuvent être utilisées pour donner le but d'une action. Par exemple, la phrase 日本\term{へ}ようこそ (日本: le Japon, へ: le but, ようこそ: `bienvenue') signifie ``Bienvenue au Japon''.

La particule に peut aussi être utilisée pour définir à quel moment une action à lieu (la position temporelle). On n'utilise pas に pour désigner des dates relatives (derrière ``aujourd'hui'', ``demain''\dots), les intervalles (``tous les jours''), ainsi que derrière le mot いつ (``quand''). On évite に derrière des périodes de la journée (``le matin'', ``le soir'') mais ce n'est pas interdit.

Syntaxe: ``…~nom \term{へ}~…'' ou ``…~nom \term{に}~…''.

\paragraph{も}
La particule も permet d'exprimer la similarité entre deux phrases: ``Nolan a mangé, David aussi.''
Cette particule précède un verbe dans une seconde phrase: ``nom\textsubscript{1} は/が/を verbe\textsubscript{1}, nom\textsubscript{2} \term{も} verbe\textsubscript{1}.''

\paragraph{と et や}\label{particule:to}\label{particule:ya}
La particule と représente le `et' : リス\term{と}おにぎりをたべました (リス : le riz, と: et, おにぎり: onigiris, を: objet, たべました: j'ai mangé). Syntaxe : ``…~nom と nom~…''.

On l'utilise aussi pour dire que l'on fait quelque chose avec une autre personne : dans ce cas-là, on écrit ``…~une~personne \term{と}~…''.

や représente une liste, comme と, et est utilisé avec la même syntaxe. La différence est que と représente une liste exhaustive, alors que や représente une liste d'exemples.

\subsection{Forme longue intérogative}

Pour poser une question, on va former une phrase déclarative finissant par です ou par un verbe, et ajouter la terminaison か.

\paragraph{Compteurs}

Une phrase déclarative comporte très souvent l'information que l'on souhaite avoir (si on souhaite demander l'âge, la réponse est du style ``mon âge est 22 ans''), alors comment peut-on former une phrase déclarative pour poser cette question?

On va remplacer l'information que l'on souhaite connaître par un compteur, qui va permettre à l'interlocuteur de deviner ce qu'on l'on veut savoir. On utilise なに pour quelque chose qui n'est pas comptable, et なん pour quelque chose qui l'est.
Pour une liste des compteurs, voir \cref{sec:compteurs}.

Par exemple, puisque ``Je suis étudiant en Japonais'' se dit:
\begin{center}
 せんこうは\term{日本ご}です
\end{center}
on peut poser la question ``Quelle est ta filière ?'':
\begin{center}
 せんこうは\term{なん}です\term{か}
\end{center}

Souvent, on précise le type de réponse que l'on attend; par exemple si on attend une heure, on utilise なんじ, なんさい pour un âge, etc \cf{sec:compteurs}.

\subsection{Verbes}

Comme on l'a vu précédemment, une phrase doit se terminer par です ou par un verbe.
On retrouve deux groupes de verbes : les verbes en る, et les verbes en う.

Les verbes possèdent une `base', une `forme du dictionnaire', ainsi que plusieurs conjugaisons.

\subsubsection{Présent}

Les る-verbes portent ce nom parce que leur forme du dictionnaire se forme en ajoutant le suffixe る à leur base.
Par exemple, la base \ruby{食}{た}べ (manger) devient la forme du dictionnaire 食べる.
Pour former leur présent, on va ajouter à la base les suffixes ます pour l'affirmatif, et ません pour le négatif \cf{tab:ru-verbes-present}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Exemples de る-verbes au présent}
 \label{tab:ru-verbes-present}
 \begin{tabular}{llrrr}
  Base & & Dictionnaire & Affirmatif & Négatif \\
  \hline
  \ruby 食{た}べ & manger & 食べ\term{る} & 食べ\term{ます} & 食べ\term{ません} \\
  \ruby 寝{ね} & dormir & 寝\term{る} & 寝\term{ます} & 寝\term{ません} \\
  \ruby 起{お}き & se lever & 起き\term{る} & 起き\term{ます} & 起き\term{ません} \\
  \ruby 見{み} & regarder & 見\term{る} & 見\term{ます} & 見\term{ません} \\
 \end{tabular}
\end{table}

Les う-verbes portent ce nom parce que leur forme du dictionnaire se termine par le son /u/.
La syllabe portant le son /u/ se déplace pour utiliser la voyelle /i/ (mais la même consonne), puis on ajoute les mêmes terminaisons que précédemment \cf{tab:u-verbes-present}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Exemples de う-verbes au présent}
 \label{tab:u-verbes-present}
 \begin{tabular}{lrrr}
   & Dictionnaire & Affirmatif & Négatif \\
  \hline
  boire & \ruby 飲{の}\term{む} & 飲\term{みます} & 飲\term{みません} \\
  lire & \ruby 読{よ}\term{む} & 読\term{みます} & 読\term{みません} \\
  parler & \ruby 話{はな}\term{す} & 話\term{します} & 話\term{しません} \\
  écouter & \ruby 聞{き}\term{く} & 聞\term{きます} & 聞\term{きません} \\
  aller & \ruby 行{い}\term{く} & 行\term{きます} & 行\term{きません} \\
  rentrer à la maison & \ruby 帰{かえ}\term{る} & 帰\term{ります} & 帰\term{りません} \\
 \end{tabular}
\end{table}

On remarque que le verbe \ruby 帰{かえ}る est considéré comme un う-verbe, alors qu'il se termine par る.
Les verbes finissant par /u~ru/, /a~ru/ ou /o~ru/ sont toujours des う-verbes, les verbes finissant par /i~ru/ ou /e~ru/ sont souvent des る-verbes (par exemple \ruby 寝{ね}る), mais il existe aussi des exceptions (dont \ruby 帰{かえ}る).

On retrouve aussi deux verbes irréguliers, する et くる \cf{tab:irregulier-verbes-present}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Verbes irréguliers au présent}
 \label{tab:irregulier-verbes-present}
 \begin{tabular}{lrrr}
   & Dictionnaire & Affirmatif & Négatif \\
  \hline
  faire & \term{する} & \term{します} & \term{しません} \\
  venir & \term{くる} & \term{きます} & \term{きません} \\
 \end{tabular}
\end{table}

Pour décrire un élément futur, on écrit une phrase au présent, que l'on situe dans le futur grâce à une particule (par exemple に).

Pour proposer à quelqu'un de faire quelque chose, on peut utiliser la forme négative suivie de か:
\begin{cquote}{ }
 \ruby 昼{ひる}ご\ruby 飯{はん}を\ruby 食{た}べ\term{ませんか}。
 Est-ce que tu serais intéressé par manger ce midi avec moi ?
\end{cquote}
Pour inviter quelqu'un à faire quelque chose, on va plutôt utiliser la forme positive avec la terminaison ましょう:
\begin{cquote}{ }
 \ruby 食{た}べ\term{ましょう}。
 Allons manger.
\end{cquote}
La forme ましょう peut aussi signifier une proposition d'aide (``Voulez-vous que je vous aide à porter ce sac ?'').

\subsubsection{Passé}

Pour former le passé, on va utiliser les mêmes principes que pour le présent, mais en utilisant la terminaison ました au lieu de ます pour l'affirmatif, et ませんでした au lieu de ません pour le passé.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Verbes et です au passé}
 \label{tab:verbes-passe}
 \begin{tabular}{lrrr}
   & Dictionnaire & Affirmatif & Négatif \\
  \hline
  です & \term{です} & \term{でした} & \term{じゃないかったです} \\
  manger (る) & \ruby 食{た}べ\term{る} & 食べ\term{ました} & 食べ\term{ませんでした} \\
  boire (う) & \ruby 飲{の}\term{む} & 飲\term{みました} & 飲\term{みませんでした} \\
  aller (irrégulier) & す\term{る} & し\term{ました} & し\term{ませんでした} \\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Adjectifs}\label{sec:adjectifs}

Il existe deux types d'ajectifs, les い-adjectifs, et les な-adjectifs.
Les adjectifs peuvent soit être placés devant un nom, soit à la fin de la phrase (à la place d'un verbe).

\paragraph{Utilisation devant un nom}
Le nom des groupes fait référence à leur utilisation devant un nom: les い-adjectifs se terminent par le son い, et les な-adjectifs sont suivis de la particule な \cf{particule:na}.

\subsubsection{Conjugaison}

Quand les adjectifs sont placés en fin de phrase, ils se conjuguent comme des verbes: selon le temps (présent ou passé) et selon la polarité (affirmatif ou négatif).

\paragraph{い-adjectifs}
La conjugaison des い-adjectifs suit le tableau \cref{tab:i-adjectifs}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Conjugaison de さむい (froid)}
 \label{tab:i-adjectifs}
 \begin{tabular}{lrr}
  さむ\term{い} & Affirmatif & Négatif \\
  \hline
  présent & さむ\term{いです} & さむ\term{くないです} \\
  passé & さむ\term{かったです} & さむ\term{くなかったです} \\
 \end{tabular}
\end{table}

Pour la forme négative, on peut aussi utiliser さむ\term{くありません} au présent et さむ\term{くありませんでした} au passé.

Contrairement aux verbes, la conjugaison des adjectifs a peu de surprises.
Une des exceptions est いい (bien), qui devient よい dans toutes les formes sauf l'affirmatif présent \cf{tab:ii-adjectif}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Conjugaison de いい (bien)}
 \label{tab:ii-adjectif}
 \begin{tabular}{lrr}
  い\term{い} & Affirmatif & Négatif \\
  \hline
  présent & い\term{いです} & よ\term{くないです} \\
  passé & よ\term{かったです} & よ\term{くなかったです} \\
 \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{な-adjectifs}
La conjugaison des な-adjectifs est identique à celle de です: \cref{tab:na-adjectifs}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Conjugaison de 元気 (être en forme)}
 \label{tab:na-adjectifs}
 \begin{tabular}{lrr}
  \ruby{元気}{げんき}（な） & Affirmatif & Négatif \\
  \hline
  présent & 元気\term{です} & 元気\term{じゃないです} \\
  passé & 元気\term{でした} & 元気\term{じゃなかったです} \\
 \end{tabular}
\end{table}

Pour la forme négative, on peut aussi utiliser 元気\term{じゃありません} au présent et 元気\term{じゃありませんでした}.

\section{Forme en て}

\subsection{Formation}

\paragraph{Verbes en る}
Pour conjuguer un verbe en る en forme en て, il suffit de remplacer le る par て.

Par exemple, \ruby 食{た}べ\term{る} $\mapsto$ 食べ\term{て}.

\paragraph{Verbes en う}
Pour conjuguer un verbe en う en forme en て, on va utiliser des règles différentes selon la dernière syllabe:

Pour う, つ ou る: \ruby 合{あ}\term{う} $\mapsto$ あ\term{って}.

Pour む, ぶ ou ぬ: \ruby 読{よ}\term{む} $\mapsto$ よ\term{んで}.

Pour く: \ruby 書{か}\term{く} $\mapsto$ 書\term{いて}, sauf \ruby 行{い}\term{く} $\mapsto$ 行\term{って}.

Pour ぐ: \ruby 泳{およ}\term{ぐ} $\mapsto$ 泳\term{いで}.

Pour す: \ruby 話{はな}\term{す} $\mapsto$ 話\term{して}.

\paragraph{Verbes irréguliers}
Les verbes irréguliers suivent les règles suivantes:

つる $\mapsto$ して.

くる $\mapsto$ きて.

\paragraph{Adjectifs}
Les adjectifs suivent les règles suivantes:

Pour les い-adjectifs: \ruby 安{や}\term{い} $\mapsto$ 安\term{くて}.

Pour les な-adjectifs: \ruby{元気}{げんき} $\mapsto$ 元気\term{で}.

\paragraph{です}
です suit la simple règle suivante:

\term{です} $\mapsto$ \term{で}.

\subsection{Utilisation de la forme de て}

La forme en て a de très nombreuses utilisations dans la langue.
Nous allons ici en présenter certaines.

\uparagraph{}
Pour faire une requête du type ``s'il-vous-plaît, pouvez-vous \dots'', on utilise la forme en て suivie de ください \cf{sec:demander-chose}.

\paragraph{Demander l'autorisation}
On peut utiliser la forme en て pour exprimer ``il est autorisé de \dots'', ``il est interdit de \dots'', ou pour demander si une action est autorisée ou non.
Pour demander si une action est autorisée, on va écrire l'action sous la forme en て, et ajouter も いいですか？ (est-ce que c'est OK?).

Pour répondre à cette question, on peut soit répéter toute la phrase suivie de も いいです (c'est OK) ou de は いけません (c'est interdit), soit simplement dire いいです.

\begin{cquote}{ }
 まどうを\ruby 開{あ}けて\term{もいいですか}？ Est-ce qu'il est autorisé d'ouvrir la fenêtre ?
 
 いえ、\term{いいです}。 C'est autorisé.
 
 いえ、まどうを置けて\term{もいいです}。 Il est autorisé d'ouvrir la fenêtre.
 
 いいえ、まどうを置けて\term{はいけません}。Il est interdit d'ouvrir la fenêtre.
\end{cquote}

\paragraph{Suite d'actions}
De manière analogue à la particule と qui permet de joindre des noms \cf{particule:to}, la forme en て permet de joindre des verbes.
Pour cela, on va conjuguer le premier verbe en て, et le deuxième au temps voulu, et cela voudra dire que le deuxième a lieu après le premier.

\begin{cquote} {}
 ノートを\ruby 借{か}り\term{て}、コピー\term{します}。 Je vais emprunter ses notes, puis les photocopier.
 
 \ruby{食堂}{しょくどう}に\ruby 行{い}\term{って}、\ruby 食{た}べ\term{ましょう}。Allons à la cafétéria, puis mangeons.
\end{cquote}

\paragraph{Suivie du verbe いる}
Suivie du verbe いる, une forme en て permet de signifier un action en cours, ou un événement passé qui est connecté à un événement présent.

Il existe trois catégories de verbes:
\begin{itemize}
 \item les verbes qui décrivent des états continus (ある, いる), qui ne peuvent pas être suivis de いる,
 \item les verbes qui décrivent des activités qui durent un certain temps (\ruby 食{た}べる, \ruby 読{よ}む, \dots), pour lesquels l'ajout d'いる signifie que l'action est en cours; 
 par exemple, la phrase ``\ruby{綿}{わたし}は\ruby{英語}{えいご}を\ruby{教}{おし}え\term{ています}。'' signifie à la fois ``j'enseigne le japonais (comme métier)'' et ``j'enseigne le japonais (à cet instant)'',
 \item les verbes qui décrivent des changements plus ou moins instantanés (\ruby{結婚}{けっこん}する, \dots), pour lesquels cette forme représente un changement passé qui a des conséquences sur le présent.
\end{itemize}

\section{Forme racine}

On appelle la \term{forme racine} celle qui correspond à enlever le ます de la fin du présent affirmatif à la forme longue \cf{tab:stem-form}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Exemples de la forme racine}
 \label{tab:stem-form}
 \begin{tabular}{lrr}
   & Présent & Racine \\
  \hline
  manger (る) & \ruby 食{た}べ\term{ます} & 食べ \\
  lire (う) & \ruby 読{よ}\term{むます} & 読\term{み} \\
 \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Raison, cause}
Il est possible d'utiliser la forme racine pour décrire la raison d'une action en utilisant une autre action.

On écrit ces phrases de cette manière: ``destination に/へ \term{objectif\textsubscript{racine}} に verbe'', par exemple:
\begin{cquote}{ }
 デパートに\term{かけんを\ruby 買{か}い}に\ruby 行{い}きました。 Je suis allé à la superette pour acheter un sac.
\end{cquote}

\paragraph{Objectif, souhait}
On peut utiliser la forme racine suivie de たいです pour exprimer quelque chose que l'on souhaite faire.
Dans ces phrases, la particule を peut être remplacée par が.
La combinaison d'un verbe et de たい se comporte comme un い-adjectif.

Pour exprimer que l'on a souhaité quelque chose, mais que ce n'est plus le cas, on peut utiliser たいと\ruby{思}{おも}っています.

Pour exprimer que quelqu'un nous a dit qu'il souhaite faire quelque chose, on utilisera たいと\ruby 言{い}っていました.
Pour exprimer que l'on a remarqué que quelqu'un souhaite faire quelque chose, on utilisera le verbe たがっている (et la particule を est inchangée, contrairement à たい).

\section{Forme courte}

\subsection{Formation des verbes}

On utilise la forme du dictionnaire à l'affirmatif présent, la terminaison ない au négatif présent,

\paragraph{Présent affirmatif}
On utilise la forme du dictionnaire (on garde le る/う).

\paragraph{Présent négatif des る-verbes}
On remplace le る final par ない.

食べ\term{る} $\mapsto$ 食べ\term{ない}.

\paragraph{Présent négatif des う-verbes}
On remplace le son /u/ par le son /anai/ (/a/ない).

書\term{く} $\mapsto$ 書\term{かない}.

読\term{む} $\mapsto$ 読\term{まない}.

Les verbes finissant en う deviennent わない (et non あない).

Exception: ある $\mapsto$ ない.

\paragraph{Présent négatif des verbes irréguliers}
La voyelle change:

する $\mapsto$ しない.

くる $\mapsto$ こない.

\paragraph{Passé affirmatif}
À partir de la forme en て, on remplace て/で par た/だ.

\paragraph{Passé négatif}
On remplace le ない du présent négatif par かった.

る-verbes: \term る $\mapsto$ \term{かった}

う-verbes: /\term u/ $\mapsto$ /\term a/\term{かった}

\paragraph{Passé négatif des irréguliers} $ $

\ruby 行{い}く $\mapsto$ 行った.

\subsection{Formation des adjectifs et です}

\paragraph{Présent affirmatif des い-adjectifs}
On utilise la forme du dictionnaire (on garde le い).

\paragraph{Présent affirmatif des な-adjectifs}
On remplace です par だ.

\ruby 静{しず}か\term{です} $\mapsto$ 静か\term{だ}.

\paragraph{Passé des い-adjectifs}
Prendre la forme longue correspondante (affirmatif/négatif) et enlever です.

Exception: いい $\mapsto$ よかった.

\paragraph{Passé affirmatif des な-adjectifs}
À partir de la forme longue, remplacer でした $\mapsto$ だった.

\paragraph{Passé négatif des な-adjectifs}
À partir de la forme longue, enlever です.

\paragraph{です}
Suivre les mêmes règles que les な-adjectifs.

\subsection{Utilisation}

\paragraph{Entre amis}

Entre deux personnes, utiliser la forme longue sous-entends une certaine distance entre les personnes, alors qu'utiliser les formes courtes sous-entends que l'on est amis proches.

Quand on parle à une personne plus vieille, il peut arriver qu'elle utilise les formes courtes, mais que la personne plus jeune utilise les formes longues pour montrer du respect.

Dans ce niveau de langue, on peut enlever le か des questions, et simplement augmenter l'intonation.

Le だ de la forme courte des な-adjectifs et de です est souvent omis.

Les mots いえ et いいえ peuvent être remplacés par うん et ううん.

\paragraph{Citer les paroles/pensées d'une personne}

Pour citer ce qu'une personne a dit, on peut utiliser ``phrase\textsubscript{forme courte} と \ruby 行{い}っていました''.
Pour citer ce qu'on pense d'une personne, on peut utiliser ``phrase\textsubscript{forme courte} と \ruby 思{おも}います''.

\paragraph{Demander à quelqu'un de ne pas faire quelque chose}
Pour demander à quelqu'un de ne pas faire une action (mais sans l'interdire strictement), on utilise ``action\textsubscript{forme courte négative} で ください''.

\paragraph{``Le fait de \dots''}
Pour parler du fait de faire une action (``j'aime étudier le japonais''), on écrit l'action en forme courte, et on la fait suivre de の.

\begin{cquote}{ }
\ruby{日本語}{にほんご}を\termb{\ruby{勉強}{べんきょう}する}\term{のが}\ruby{好}{す}きです。 J'aime étudier le japonais. 
\end{cquote}

On peut utiliser cette formulation pour dire que l'on est bon ou mauvais à quelque chose:

\begin{cquote}{ }
ロバートさんは\ruby{料理}{りょうり}を\termb{\ruby{作}{つけ}る}\term{のが}\ruby{上手}{じょうず}です。 Robert sait bien cuisiner.

たけしさんは\ruby{英語}{えいご}を\termb{\ruby 話{はな}す}\term{のが}\ruby{下手}{へた}です。 Takeshi parle mal anglais.
\end{cquote}

\paragraph{Qualification}
De la même manière qu'un adjectif qualifie un nom (``le précise''), on peut utiliser un verbe en forme courte.
Pour cela, on place le verbe devant le nom:

\begin{cquote}{ }
\term{あそこで\ruby 本{ほん}を\ruby 読{よ}んでいる}\termb{\ruby{学生}{がくせい}}はみちこさんです。\\
L'\termb{étudiante} \term{qui lit un bouquin là-bas} est Michiko.
\end{cquote}

\paragraph{Donner des exemples d'actions}
Avec la forme en て, nous avons vu comment faire des suites d'actions.
Cette forme sous-entends que ce sont les deux seules actions qui auront lieu, et que leur ordre sera respecté.

Pour simplement citer des actions possibles, sans garantie d'ordre ni d'exhaustivité, on utilise la forme ``action\textsubscript{1} たり action\textsubscript{2} たり \dots{} action\textsubscript{$n$} たりする'' (où chaque action est conjuguée en forme courte au passé). Le verbe する à la fin de la phrase indique le temps.

\paragraph{Quelque chose a eu lieu plus tôt}
Pour dire ``j'ai fait … plus tôt'' ou ``… a eu lieu plus tôt'', on utilise la forme courte au passé, suivie du verbe ことがある.

Pour répondre à une question en ことがある (``est-ce que tu as déjà … ?''), on peut simplement répondre あります ou ありません.

\chapter{Expressions}

\section{Pointer, désigner}

Pour chaque mot pour pointer, le Japonais a trois versions:
\begin{itemize}
 \item une version pour désigner quelque chose proche de la personne qui parle,
 \item une version pour désigner quelque chose proche de la personne qui écoute,
 \item une version pour désigner ce qui est loin des deux,
 \item une version pour demander lequel est désigné.
\end{itemize}
La liste des mots est présentée dans le tableau \cref{tab:pointer}.

\begin{table}[htp]
 \centering
 \caption{Mots pour pointer}
 \label{tab:pointer}
 \begin{tabular}{lllll}
  & Proche de moi & Proche de toi & Loin de nous & Intérogatif \\
 \cline{2-5}
 celui-ci & これ & それ & あれ & どれ (lequel) \\
 ce\dots & この & その & あの & どの (quel\dots) \\
 ici, là & ここ & そこ & あそこ & どこ (où) \\
  & & & & だれ (qui) \\
 \end{tabular}
\end{table}

\section{Événements}

\subsection{Fréquence}

Pour déterminer la fréquence d'un événement, on va utiliser des adverbes de fréquence, par exemple:
\begin{cquote}{ }
 \ruby 私{わたし}は\term{よく}テレビを\ruby 見{み}ます。
 Je regarde souvent la télévision.
 
 メアリーさんは\term{ときどき}\ruby 朝{あさ}ご\ruby 飯{はん}を\ruby 食{た}べません。
 Certaines fois, Marie ne mange pas de petit-déjeûné.
\end{cquote}

Ils se placent devant un groupe d'action, sans particule.

Voir \cref{tab:freq}.
La phrase doit avoir la même valeur (positive, négative) que l'adverbe correspondant.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Vocabulaire de la fréquence}
 \label{tab:freq}
 \begin{tabular}{lllr}
  まいにち & 毎日 & Tous les jours & (positif) \\
  よく &  & Souvent & (positif) \\
  ときどき &  & Rarement & (positif) \\
  あまり &  & Presque jamais & (négatif) \\
  ぜんぜん &  & Jamais & (négatif) \\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Politesse}

\paragraph{Demander quelque chose}\label{sec:demander-chose}

Pour demander un objet, on utilise `… を ください'. De manière plus formelle (eg. dans un restaurant) ou pour des choses non-concrètes (réparations, explications, \dots) on utilisera plutôt `… を おねがいします'.

Pour exprimer du respect envers l'objet demandé, on utilise `… を どうぞ'. Par exemple, pour demander le nom de quelqu'un au téléphone, on peut utiliser `おなまえ を どうぞ' (`おなまえ' est une forme polie de `なまえ', le nom).

Pour demander poliment à quelqu'un d'effectuer une action, on va utiliser la forme en て suivie de ください.
Pour demander à un ami proche d'effectuer une action, la forme en て seule est suffisante (on peut enlever le ください).

\paragraph{Donner une explication}

Une phrase se terminant par から donne la raison/cause d'une situation.

On peut écrire deux phrases se suivant, sous la forme: ``(situation)。(explication)から。''

Équivalent avec une seule phrase: ``(explication)から、(situation)。''

\subsection{Divers}

\subsubsection{Concordance des temps}

Le passé peut être à la fois utilisé pour parler d'un événement terminé, qui soit lié au présent ou non.
\begin{cquote}{ }
\term{きのう}\ruby{宿題}{しゅくだい}を\termb{しました}。\\
J'ai fait mes devoirs \term{hier}. [on insiste sur la date]

\term{もう}\ruby{宿題}{しゅくだい}を\termb{しました}。\\
J'ai \term{déjà} fait mes devoirs. [on insiste sur les conséquences sur le présent]
\end{cquote}

À la forme négative, 
\begin{cquote}{ }
\term{きのう}\ruby{宿題}{しゅくだい}を\termb{しませんでした}。\\
Je n'ai pas fait mes devoirs \term{hier}. [mais je les ai peut-être faits un autre jour]

\term{まだ}\ruby{宿題}{しゅくだい}を\termb{していません}。\\
Je n'ai pas \term{encore} fait mes devoirs. [conséquences sur le présent; ている]
\end{cquote}

\subsection{Comparatifs et superlatifs}

\paragraph{Comparaison de deux objets}
Pour comparer deux objets, on va simplement désigner lequel est ``le plus'', et lequel est ``le moins'':
\begin{cquote}{ }
A\term{のほうが} B\termb{よる} adjectif。\\
A \term{est plus} adjectif \termb{que} B.

\ruby{中国}{ちゅうごく}\term{のほうが}\ruby{日本}{にほん}\termb{よる}\ruby{大}{おお}きいです。\\
La Chine est \term{plus} grande \termb{que} le Japon.
\end{cquote}

Pour demander une comparaison, on utilise:
\begin{cquote}{ }
Aと Bと どちらのほうが\footnote{On peut aussi utiliser でちら. Familièrement, on utilise どっちのほうが et どっち.} adjectif. \\
Entre A et B, lequel est le plus adjectif.
\end{cquote}

\paragraph{Comparaison de plus de deux objets}
Pour comparer plus de deux objets, on utilise いちばん:
\begin{cquote}{ }
[Aと Bと Cと … なか] Aが \term{いちばん} adjectif。 \\
Parmi ces objets, A est \term{le plus} adjectif.
\end{cquote}

\subsection{Prévisions pour le futur}

On utilise つもり pour déclarer nos intentions pour le futur, avec la forme courte au présent:
\begin{cquote}{ }
verbe つもりだ。\\
J'ai prévu de verbe.

食べるつもりだ。\\
J'ai prévu de manger.

食べないつもりだ。\\
% J'ai prévu de ne pas manger.
\end{cquote}

\subsection{Devenir}

Le verbe なる signifie ``devenir''.
On peut l'utiliser derrière un adjectif ou un nom (à la place de です).
Pour les adjectifs en い, on ajoute く.

\chapter{Dictionnaire}

\section{Personnalité, occupation, nationalité}

\subsection{Pays, nationalité, langue}

De manière générale, la nationalité se forme avec le nom du pays, suivi du suffixe \ruby 人{じん}; de manière générale, le nom de la langue se forme avec le nom du pays suivi de \ruby 語{ご} \cf{tab:nationalite}.

\begin{table}[htp]
 \centering
 \caption{Pays, nationalité et langue}
 \label{tab:nationalite}
 \begin{tabular}{llrr}
 Pays & & Nationalité & Langue \\
 \hline
 \ruby{日本}{にほん} & Japon & 日本人 & 日本語 \\
 フランス & France & フランス人 & フランス語 \\
 イギリス & Angleterre & イギリス人 & \ruby{英}{えい}語 \\
 アメリカ & Amérique & アメリカ人 & アメリカ英語 \\
 かんこく & Corée \\
 ちゅうごく & Chine \\
 オーストラリア & Australie \\
 \end{tabular}
\end{table}

De la même manière, on utilisera なん人 pour demander la nationalité d'une personne, et \ruby{単語}{たんご} pour parler de vocabulaire.

\section{Métier}

Voir \cref{tab:metiers}.

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Métiers}
 \label{tab:metiers}
 \begin{tabular}{lll}
  いしゃ & 医者 & Médecin, docteur médical \\
  おかねもち & お金持ち & Riche \\
  かいしゃいん & 会社員 & Employé de bureau \\
  とこや & 床屋 & Coiffeur \\
  ゆうめいしん & 有名人 & Célébrité \\
  かしゅ & 歌手 & Chanteur \\
  しゃちょう & 社長 & Président d'une entreprise \\
  だいとうりょう & 大統領 & Président d'un pays \\
  さっか & 作家 & Écrivain \\
  ジャーナリスト & & Journaliste \\
  けいさつかん & 警察官 & Policier \\
  はいゆう & 俳優 & Acteur, actrice \\
  じょゆう & 女優 & Actrice \\
  かんごし & 看護師 & Infirmier, infirmière \\
  まんがか & 漫画家 & Mangaka \\
  うちゅうひこうし & 宇宙飛行士 & Astronaute \\
  やきゅうせんしゅ & 野球選手 & Joueur de baseball \\
 \end{tabular}
\end{table}

\section{Noms}

\subsection{Vocabulaire}

Voir \cref{tab:objets:vie}, \cref{tab:objets:nourriture}, \cref{tab:objets:sports}, \cref{tab:objets:transport}, \cref{tab:objets:personnes-animaux}, \cref{tab:objets:corps}.

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Objets de la vie courante}
 \label{tab:objets:vie}
 \begin{tabular}{lll}
  せいがつ & 生活 & Vie, vivre \\
  せかい & 世界 & Monde (world) \\
  えんぴつ &  & Crayon \\
  かさ &  & Parapluie \\
  かばん &  & Sac \\
  くつ &  & Chaussures \\
  さいふ &  & Porte-monaie \\
  ジーンズ &  & Jeans \\
  じしょ &  & Dictionnaire \\
  じてんしゃ &  & Vélo \\
  しんぶん &  & Journal \\
  てぶくろ & 手袋 & Gants \\
  Tシャツ &  & T-shirt \\
  シャツ &  & Shirt \\
  パンツ &  & Pantalon \\
  とけい &  & Horloge, montre \\
  ノート &  & Carnet de notes \\
  ペン &  & Stylo \\
  ぼうし &  & Chapeau, casquette \\
  ほん & 本 & Livre \\
  でんき & & Lampe \\
  こくばん & & Tableau noir \\
  つくえ & & Bureau \\
  いす & & Chaise \\
  まど & & Fenêtre \\
  カーテン & & Rideau \\
  ドア & & Porte \\
  けしゴム & & Gomme \\
  しゃしん & 写真 & Photo \\
  メール & & E-mail \\
  しゅくだい & 宿題 & Devoirs, travaux à la maison \\
  さくぶん & 作文 & Essai, composition, dissertation \\
  じゅぎょう & 授業 & Classe \\
  たんじゅうび & 胆汁日 & Anniversaire \\
  テスト & & Test, examen \\
  しけん & 試験 & Examen \\
  てんき & 天気 & Météo \\
  てんきよほう & 天気予報 & Prévisions météorologiques \\
  へや & 部屋 & Pièce \\
  おかね & お金 & Monaie \\
  おふろ & お風呂 & Bain \\
  きょうかしょ & 教科書 & Manuel, livre de cours \\
  でんき & 電気 & Électricité \\
  パソコン & & Ordinateur, PC \\
  まど & 窓 & Fenêtre \\
  かいしょ & & Entreprise \\
  めがね & 眼鏡 & Lunettes \\
  あめ & 雨 & Pluie \\
  カメラ & & Caméra \\
  カラオケ & & Karaoke \\
  くうき & 空気 & Air \\
  いろ & 色 & Couleur \\
  くすり & 薬 & Médicament (prendre: \ruby 飲{の}む) \\
  びょうき & 病気 & Maladie \\
  えき & 駅 & Station \\
  クレジットカード & & Carte de crédit \\
  おもちゃ & & Jouet \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Nourriture}
 \label{tab:objets:nourriture}
 \begin{tabular}{lll}
  たべもの & 食べ物 & Nourriture \\
  さかな &  & Poisson　\\
  やさい &  & Légumes \\
  とんかつ &  & Poitrine de porc \\
  にく &  & Viande \\
  メニュー &  & Menu \\
  よやく & 予約 & Réservation \\
  アイスクリーム & & Glace, sorbet \\
  おさけ & お酒 & Alcool \\
  ビール & & Bière \\
  おちゃ & お茶 & Thé vert \\
  コーヒー & & Café \\
  コーラ & & Coca-cola \\
  ごはん & ご飯 & Riz, repas \\
  あさごはん & 朝ご飯 & Petit déjeuner (lit. repas du matin) \\
  ばんごはん & 晩ご飯 & Dîner (lit. repas de l'après-midi) \\
  ひるごはん & 昼ご飯 & Repas du midi \\
  おべんとう & お弁当 & Repas préparé dans une boîte \\
  ハンバーガー & & Hamburger \\
  ハンバーグ & & Steack haché \\
  みず & 水 & Eau \\
  ぎゅうにゅう & 牛乳 & Lait \\
  パン & & Pain \\
  りんご & & Pomme \\
  トマト & & Tomate \\
  カリライス & & Riz au curry \\
  えびフライ & & Crevette frite \\
  ラーメン & & Nouilles ramen (fines, beaucoup d'accompagnement) \\
  うどん & & Nouilles udon (épaisses, accompagnement simple) \\
  スパゲッティ & & Spaghetti \\
  ぎょうざ & & Raviolis chinois \\
  ぎゅうどん & 牛丼 & Bol de riz et bœuf \\
  さしみ & & Poisson cru \\
  すし & & Sushi \\
  てんぷら & 天ぷら & Tempura \\
  おこのみやき & お好み焼き & Crêpe japonaise \\
  スープ & & Soupe \\
  もそしる & みそ汁 & Soupe miso \\
  ヨールト & & Yaourt \\
  やきざかな & 焼き魚 & Poisson grillé \\
  たまご & & Œuf \\
  ピザ & & Pizza \\
  ケーキ & & Gâteau, cake \\
  おかし & お菓子 & Snacks, bonbons \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Sports et loisirs}
 \label{tab:objets:sports}
 \begin{tabular}{lll}
  えいが & 映画 & Film \\
  おんがく & 音楽 & Musique \\
  コンセート & & Concert \\
  うた & 歌 & Chanson \\
  ピアノ & & Piano \\
  ざっし & 雑誌 & Magazine \\
  スポーツ & & Sports \\
  デート & & Date (sortie romantique) \\
  やきゅう & 野球 & Baseball \\
  テニス & & Tenis \\
  サッカー & & Football \\
  テレビ & & Télévision \\
  サークル & & Activité dans une association \\
  ゆめ & 夢 & Rêve \\
  かいもの & 買い物 & Faire les courses \\
  アルバイト & & Travail à temps partiel \\
  かぶき & 歌舞伎 & Théâtre traditionel japonais \\
  ぶんちく & 文地区 & Théâtre de marionettes \\
  らくご & 落語 & Comédie \\
  のう & 脳 & Théâtre masqué \\
  すもう & 相撲 & Sumo \\
  じゅうどう & 柔道 & Judo \\
  けんどう & 剣道 & Escrime japonais \\
  おちゃ（さどう） & お茶（茶道） & Cérémonie du thé \\
  いけばな（かどう） & 生け花（華道） & Arrangement de fleurs \\
  しゅどう & 書道 & Caligraphie \\
  おまつり & お祭り & Festival \\
  つり & & Pécher \\
  ギター & & Guitare \\
  ゲーム & & Jeu \\
  おみやげ & お土産 & Souvenir \\
  サーフィン & & Surf \\
  スキー & & Ski \\
  しごと & 仕事 & Métier, travail \\
  だいがくせい & 大学生 & Étudiant (université) \\
  びよういん & 美容院 & Magasin de beauté \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Tourisme, moyens de transport}
 \label{tab:objets:transport}
 \begin{tabular}{lll}
  やすみ & 休み & Vacances \\
  りょこう & 旅行 & Voyage \\
  てがみ & 手紙 & Lettre (à la poste) \\
  はがき & 葉書 & Carte postale \\
  きって & 切手 & Timbre \\
  にもつ & 荷物 & Valise, bagage \\
  きっぷ & 切符 & Ticket \\
  じょうしゃけん & 重車検 & Boarding pass \\
  かいすうけん & 回数券 & Coupon, réduction \\
  ていきけん & 定期券 & Abonnement de transport en commun (Navigo\dots) \\
  がくわり & 学割 & Réduction étudiante \\
  していせき & 指定席 & Place réservée \\
  じゆうせき & 自由席 & Place non réservable \\
  きんえんしゃ & 禁煙車 & Wagon non fumeur \\
  …ごうしゃ & …号車 & Wagon numéro \dots \\
  かたみち & 片道 & Aller simple \\
  おうふく & 往復 & Aller retour \\
  バス & & Bus \\
  でんしゃ & 電車 & Train \\
  しんかんせん & 新幹線 & Shinkansen, TGV \\
  ふつう & 普通 & Train local \\
  きゅうこう & 急行 & Train express \\
  とっきゅう & 特急 & Train super express \\
  ちかてつ & 地下鉄 & Métro \\
  ひこうき & 飛行機 & Avion \\
  びん & 便 & Vol (en avion) \\
  ふね & 船 & Bâteau \\
  くるま & 車 & Voiture \\
  …いき & …行き & À destination de \dots \\
  …ほうめん & …方面 & Desservant \dots \\
  のりかえ & 乗り換え & Transfer \\
  つぎは… & 次は… & Prochain (arrêt): \dots \\
  せんはつ & 先発 先発 & Prochain départ \\
  じはつ & 次発 & Départ suivant \\
  しゅうでん & 終電 & Dernier train \\
  まもなくはっしゃします & まもなく発車します & Nous arrivons bientôt. \\
  でんしゅがまいります & 電車が参ります & Un train est en approche. \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Personnes, animaux, famille}
 \label{tab:objets:personnes-animaux}
 \begin{tabular}{lll}
  あなた & & Toi, tu \\
  わたし & & Moi, je \\
  ばく & 爆 & Moi, je (pour les hommes) \\
  いぬ & 犬 & Chien \\
  ねこ & 猫 & Chat \\
  おとこのこ & 男の子 & Garçon \\
  おんなのこ & 女の子 & Fille \\
  かぞく & 家族 & Famille \\
  ホストファミリー & & Famille d'accueil \\
  ルームメート & & Collocataire \\
  こども & 子供 & Enfant \\
  ひと & 人 & Personne \\
  こちら & & Cette personne (pointer poliment) \\
  おとこのひと & 男の人 & Homme \\
  おんなのひと & 女の人 & Femme \\
  あね & 姉 & Grande sœur (familier) \\
  おねえさん & お姉さん & Grande sœur \\
  いもうと & 妹 & Petite sœur \\
  おにいさん & お兄さん & Grand frère \\
  おとうと & 弟 & Petit frère \\
  きょうだい & 兄弟 & Frères et sœurs \\
  ちち & 父 & Père \\
  はは & 母 & Mère \\
  おじいさん & & Grand père, vieil homme \\
  おばあさん & & Grand mère, vieielle femme \\
  いいこ & いい子 & Bon enfant, safe \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Parties du corps}
 \label{tab:objets:corps}
 \begin{tabular}{lll}
  くち & 口 & Bouche \\
  め & 目 & Œil \\
  かみ & 髪 & Cheveux \\
  はな & & Nez \\
  ゆび & 指 & Doigt \\
  は & 歯 & Dent \\
  くび & 首 & Cou \\
  て & 手 & Main \\
  みみ & 耳 & Oreille \\
  かお & 顔 & Visage \\
  かた & 肩 & Épaule \\
  むね & 胸 & Torse \\
  おなか & & Ventre \\
  せなか & 背中 & Dos \\
  おしり & & Fessier \\
  あし & 足 & Pied \\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Lieux}

Voir \cref{tab:lieux} et \cref{tab:position-relative}.

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Lieux}
 \label{tab:lieux}
 \begin{tabular}{lll}
  ところ & 所 & Lieu \\
  きっさてん &  & Café \\
  ぎんこう &  & Banque \\
  トイレ &  & Toilettes \\
  としょかん &  & Bibliothèque \\
  ゆうびんきょく &  & Bureau de poste \\
  いえ & 家 & Maison, foyer \\
  うち & & Maison, foyer, chez moi \\
  がっこう & 学校 & École \\
  おてら & お寺 & Temple (boudhiste) \\
  じんじゃ & 神社 & Sanctuaire (shintoïste) \\
  おんせん & 温泉 & Spa, source chaude \\
  こうえん & 公園 & Parc \\
  コンビニ & & Superette, petit magasin de quartier \\
  スーパー & & Supermarché \\
  デパート & & Centre commercial \\
  ばすてい & バス停 & Arrêt de bus \\
  びょういん & 病院 & Hôpital \\
  しみんびょういん & 市民病院 & Hôpital municipal \\
  びじゅつかん & 美術館 & Galerie d'art, musée artistique \\
  ホテル & & Hôtel \\
  ほんや & 本屋 & Librairie (magasin de livres) \\
  まち & 町 & Ville \\
  レストラン & & Restaurant \\
  しょくどう & 食堂 & Cafétéria, cantine \\
  うみ & 海 & Mer \\
  アパート & & Apartement \\
  くに & 国 & Pays, endroit d'origine \\
  がいこく & 外国 & Pays étranger \\
  かわ & 川 & Rivière \\
  みずうみ & 湖 & Lac \\
  やま & 山 & Montagne \\
  キャンペ & & Camp \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Position relative de deux objets}
 \label{tab:position-relative}
 \begin{tabular}{ll}
  みぎ & À droite de (の) \\
  ひだり & À gauche de (の) \\
  まえ & Devant (の) \\
  うしろ & Derrière (の) \\
  なか & À l'intérieur de (の) \\
  うえ & Dessus (の) \\
  した & Dessous (の) \\
  ちかく & Proche de (の) \\
  となり & À côté de (の) \\
  あいだ & Entre (A と B の) \\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Temps}

Voir \cref{tab:position-temporelle}, \cref{tab:jours}, \cref{tab:mois}.

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Position temporelle}
 \label{tab:position-temporelle}
 \begin{tabular}{rrl}
  あさ & 朝 & Le matin \\
  よる & 夜 & La nuit \\
  きょう & 今日 & Aujourd'hui \\
  あした & 明日 & Demain \\
  きのう & 昨日 & Hier \\
  おととい & & Avant-hier \\
  あたって & & Après-demain \\
  けさ & 今朝 & Ce matin \\
  \terma{こん}ばん & 今晩 & Ce soir \\
  \terma{こん}しゅう & 今週 & Cette semaine \\
  \term{せん}しゅう & 先週 & La semaine dernière \\
  \termb{らい}しゅう & 来週 & La semaine prochaine \\
  \terma{こん}げつ & 今月 & Ce mois \\
  \term{せん}げつ & 先月 & Le mois dernier \\
  \termb{らい}げつ & 来月 & Le mois prochain \\
  \terma{こ}とし & 今年 & Cette année \\
  きょねん & 去年 & L'année dernière \\
  \termb{らい}ねん & 来年 & L'année prochaine \\
  \termb{らい}がっき & 来楽器 & Le semestre prochain \\
  \terma{こん}がっき & 今学期 & Ce semestre \\
  しょうらい & 将来 & Futur \\
  \terma{こん}ど & 今度 & Futur proche \\
  いつ & & Quand \\
  … ごろ & & Environ \\
  … じかん & … 時間 & Heures (durée) \\
  いちじかん & 一時間 & 1 heure (durée) \\
  しゅうまつ & 週末 & Week-end \\
  まいにち & 毎日 & Tous les jours \\
  まいばん & 毎晩 & Toutes les nuits \\
  なつ & 夏 & Été \\
  おしょうがつ & お正月 & Nouvel An \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Jours de la semaine}
 \label{tab:jours}
 \begin{tabular}{rrll}
  げつ\term{ようび} & 月曜日 & Lundi & (lit. jour de la Lune) \\
  か\term{ようび} & 火曜日 & Mardi & (lit. jour du feu) \\
  すい\term{ようび} & 水曜日 & Mercredi & (lit. jour de l'eau) \\
  もく\term{ようび} & 木曜日 & Jeudi & (lit. jour des arbres) \\
  きに\term{ようび} & 金曜日 & Vendredi \\
  ど\term{ようび} & 土曜日 & Samedi \\
  にち\term{ようび} & 日曜日 & Dimanche & (lit. jour du Soleil) \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Mois et saisons}
 \label{tab:mois}
 \begin{tabular}{rrl}
  いち\term{がつ} & 一月 & Janvier \\
  に\term{がつ} & 二月 & Février \\
  さん\term{がつ} & 三月 & Mars \\
  し\term{がつ} & 四月 & Avril \\
  ご\term{がつ} & 五月 & Mai \\
  ろく\term{がつ} & 六月 & Juin \\
  しち\term{がつ} & 七月 & Août \\
  く\term{がつ} & 九月 & Septembre \\
  じゅう\term{がつ} & 十月 & Octobre \\
  じゅういち\term{がつ} & 十一月 & Novembre \\
  じゅうに\term{がつ} & 十二月 & Décembre \\
  きせつ & 季節 & Saison \\
  あき & 秋 & Automne \\
  はる & 春 & Printemps \\
 \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Couleurs}

Il existe deux types de couleurs: \cref{tab:couleurs-adjectifs} et \cref{tab:couleurs-noms}.

On peut convertir les couleurs adjectives en noms en enlevant le い final.

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Couleurs considérées commes des い-adjectifs}
 \label{tab:couleurs-adjectifs}
 \begin{tabular}{rrl}
  くろい & 黒い & Noir \\
  あかい & 赤い & Rouge \\
  かいろい & 黄色い & Jaune \\
  しろい & 白い & Blanc \\
  あおい & 青い & Bleu \\
  ちゃいろい & 茶色い & Marron \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Couleurs considérées comme des noms}
 \label{tab:couleurs-noms}
 \begin{tabular}{rrrl}
  みどり & 緑 & グリーン & Vert \\
  はいいろ & 灰色 & グレー & Gris \\
   & & ピンク & Rose \\
  むらさき & 紫色 & & Violet \\
  みずいろ & 水色 & & Bleu ciel \\
  ぎんいろ & 銀色 & & Argent, argenté \\
  きんいろ & 金色 & ゴールド & Or, doré \\
 \end{tabular}
\end{table}

\section{Verbes}

Voir \cref{tab:verbes-u}, \cref{tab:verbes-ru} et \cref{tab:verbes-irréguliers}.

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Verbes en /u/}
 \label{tab:verbes-u}
 \begin{tabular}{rrl}
  いく & 行く & Aller quelque part \\
  かえる & 帰る & Revenir de quelque part \\
  きく & 聞く & Écouter \\
  のむ & 飲む & Boire \\
  はなす & 話す & Parler \\
  うたう & 歌う & Chanter \\
  よむ & 読む & Lire \\
  あう & 会う & Rencontrer quelqu'un (に) \\
  ある & & Il y a (quelque chose) (が) \\
  かう & 買う & Acheter \\
  かく & 書く & Écrire \\
  とる & 撮る & Prendre \\
  まつ & 待つ & Attendre \\
  わかる & & Comprendre (が) \\
  およぐ & 泳ぐ & Nager \\
  きく & 聞く & Demander à quelqu'un \\
  のる & 乗る & Monter dans un véhicule \\
  やる & & Faire, réaliser \\
  あそぶ & 遊ぶ & Jouer, s'amuser \\
  ひく & & Jouer d'un instrument (を) \\
  いそぐ & 急ぐ & Se dépêcher \\
  おふろにはいる & お風呂に入る & Prendre un bain \\
  かえす & 返す & Rendre (objet) \\
  けす & 消す & Éteindre, effacer \\
  しぬ & 死ぬ & Mourir \\
  すわる & 座る & S'assoir \\
  たつ & 立つ & Se lever \\
  たばこをすう & たばこを吸う & Fumer \\
  つかう & 使う & Utiliser \\
  てつだう & 手伝う & Aider \\
  はいる & 入る & Entrer \\
  もつ & 持つ & Porter, tenir \\
  やすむ & 休む & Être absent, se reposer \\
  かぶる & & Mettre (un chapeau) \\
  はく & & Mettre (un vêtement sous la ceinture) \\
  しる & 知る & Apprendre, découvrir \\
  しっています & 知っています & Savoir, connaître \\
  しりません & 知りません & Ne pas savoir \\
  すむ & 住む & Vivre (に) \\
  ふとる & 太る & Prendre du poids \\
  あめがふる & 雨が降る & Pleuvoir \\
  あらう & 洗う & Nettoyer, laver (を) \\
  いう & 言う & Dire, parler \\
  いる & & Avoir besoin de (が) \\
  おそくなる & 遅くなる & Être en retard \\
  おもう & 思う & Penser, réfléchir \\
  きる & 切る & Couper (を) \\
  つくる & 作る & Fabriquer, construire, créer (を) \\
  もっていく & 持っていく & Prendre (un objet) (を) \\
  おどる & 踊る & Danser \\
  はじまる & 始まる & Commencer (が) \\
  おわる & 終わる & Terminer, finir (が) \\
  こんきがある & 今期がある & Être populaire \\
  かかる & & Prendre (du temps, de l'argent) (pas de particule) \\
  とまる & 泊まる & Aller, rester (dans un hôtel) (に) \\
  なる & & Devenir \\
  はらう & 払う & Payer (を) \\
  うそおつく & & Mentir \\
  おなかがつく & & Avoir faim \\
  かう & 飼う & Être propriétaire (d'un animal de companie) (を) \\
  せぶる & & Sauter (un cours) (を) \\
  とる & 取る & Aller en cours, avoir une note (を) \\
  ならう & 習う & Apprendre (を) \\
  のぼる & 登る & Grimper (endroit に) \\
  はたらく & 働く & Travailler \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Verbes en る}
 \label{tab:verbes-ru}
 \begin{tabular}{rrl}
  おきる & 起きる & Se lever \\
  おきている & 起きている & Être réveillé \\
  たべる & 食べる & Manger \\
  ねる & 寝る & Dormir, aller dormir \\
  みる & 見る & Voir, regarder \\
  いる & & Il y a (quelqu'un) (が) \\
  でかける & 出かける & Sortir \\
  あける & 開ける & Ouvrir \\
  おしえる & 教える & Apprendre à quelqu'un \\
  おりる & 降りる & Descendre \\
  かりる & 借りる & Emprunter (un objet) \\
  しめる & 閉める & Fermer \\
  つける & & Allumer \\
  でんわをかける & 電話をかける & Appeler quelqu'un \\
  わすれる & 忘れる & Oublier, abandonner un objet \\
  かける & & Mettre (des lunettes) \\
  きる & 着る & Mettre (un vêtements au dessus de la ceinture) \\
  つとめる & 勤める & Travailler pour (une entreprise, に) \\
  やせる & & Perdre du poids \\
  やせている & & Être fin (faible poids) \\
  ふとっている & 太っている & Être gros \\
  すんでいる & 住んでいる & Habiter, vivre à \\
  もっている & 持っている & Avoir (de l'argent, \dots) \\
  じろじろみる & ジロジロ見る & Observer, fixer des yeux, regarder intensément (を) \\
  すてる & 捨てる & Jetter, se débarasser (を) \\
  はじめる & 始める & Commencer (を) \\
  おぼえる & 覚える & Se souvenir, se rappeller (を) \\
  でる & 出る & Apparaître, être présent (に); sortir (を) \\
  きめる & 決める & Décider, choisir (を) \\
  つかれる & 疲れる & Fatiguer \\
  やめる & & Abandonner, quitter (を) \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Verbes irréguliers}
 \label{tab:verbes-irréguliers}
 \begin{tabular}{rrl}
  くる & 来る & Aller \\
  する & する & Faire \\
  べんきょうする & 勉強する & Étudier (faire des études) \\
  つれてくる & 連れてくる & Amener (une personne) \\
  もってくる & 持ってくる & Amener (un objet) \\
  けっこんする & 結婚する & Se marier (と) \\
  うんてんする & 運転する & Conduire (を) \\
  せんたくする & 洗濯する & Faire la lessive (を) \\
  そうじする & 掃除する & Nettoyer, ranger (を) \\
  でんわする & 電話する & Appeler (au téléphone) (に) \\
  りょうりする & 料理する & Cuisiner \\
  うんどうする & 運動する & Faire du sport, exercice physique \\
  さんぱする & 三話する & Aller marcher, faire un tour \\
  りょこうする & 旅行する & Voyager \\
  れんしゅうする & 練習する & S'entraîner, pratiquer (を) \\
  けんかする & & Se battre, s'embrouiller \\
  しょうかいする & 紹介する & Présenter quelqu'un (personne に personne を) \\
  ダイエットする & & Faire un régime \\
  ちこくする & 遅刻する & Être en retard (に) \\
  りゅうがくする & 留学する & Étudier à l'étranger (に) \\
 \end{tabular}
\end{table}

\section{Adjectifs}

Voir \cref{tab:adjectifs-i} et \cref{tab:adjectifs-na}.

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Adjectifs en い}
 \label{tab:adjectifs-i}
 \begin{tabular}{rrl}
  あたらしい & 新しい & Nouveau \\
  あつい & 暑い & Chaud (météo) \\
  あつい & 熱い & Chaud (objet) \\
  あたたかい & 暖かい & Tiède \\
  いそがしい & 忙しい & Occupé \\
  おおきい & 大きい & Grand \\
  おもしろい & 面白い & Intéressant, drôle \\
  かっこいい & & Joli, beau (pour les hommes) \\
  こわい & 怖い & Effrayant \\
  さむい & 寒い & Froid (météo) \\
  すずしい & 涼しい & Frais (météo) \\
  つめたい & 冷たい & Frais (objects, personnalité) \\
  たのしい & 楽しい & Drôle \\
  ちいさい & 小さい & Petit \\
  つまらない & & Ennuyant \\
  ふるい & 古い & Vieux (objet) \\
  むずかしい & 難しい & Difficile \\
  やさひい & & Facile (objet), gentil (personne) \\
  たかい & 高い & Cher (objet, prix) \\
  やすい & 安い & Pas cher (objet, prix) \\
  あたまがいい & 頭がいい & Intelligent \\
  かわいい & & Mignon \\
  せがたかい & 背が高い & Grand, haut (taille) \\
  せがひくい & 背が低い & Petit, bas (taille) \\
  ながい & 長い & Long \\
  みじかい & 短い & Court \\
  はやい & 早い & Rapide \\
  さびしい & 寂しい & Seul, solitaire \\
  おそい & 遅い & Lent, en retard \\
  ねむい & 眠い & Endormi \\
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
 \centering
 \caption{Adjectifs en な}
 \label{tab:adjectifs-na}
 \begin{tabular}{rrl}
  きれい（な） & & Joli, beau (pour les femmes), propre \\
  げんき（な） & 元気 & En bonne santé \\
  しずか（な） & 静か & Silencieux \\
  すき（な） & 好き & Aimer \\
  だいすき（な） & 大好き & Adorer \\
  きらい（な） & 嫌い & Ne pas aimer \\
  だいきらい（な） & 大嫌い & Haïr \\
  にぎやか（な） & & Vivant \\
  ひま（な） & 暇 & Avoir du temps libre \\
  たいへん（な） & 大変 & Compliqué (situation difficile) \\
  しんせつ（な） & 親切 & Gentil \\
  べんり（な）& 便利 & Utile, pratique \\
  じょうず（な）& 上手 & Talentueux, être fort à \dots \\
  へた（な）& 下手 & Maladroit, mauvais à \dots \\
  ゆうめい（な）& 有名 & Connu, populaire \\
  いじわる（な）& 意地悪 & Méchant, malveillant \\
  かんたん（な）& 簡単 & Facile, simple \\
 \end{tabular}
\end{table}

\end{document}
